# Определение формального языка. Способы задания языков. Операции над языками, свойства операций. Порождающие грамматики: определения, типы. Классификация порождающих грамматик.

Пусть $`V=\{v_1, v_2,\dots, v_n\}`$, $`n\ge 1`$ – некоторый алфавит. Тогда любая последовательность $`x_1 x_2\dots x_k`$, где $`x_i \in V, 1 \le i \le k`$, слово в алфавите $`V`$; при $`k=0`$ получается пустое слово, обозначим его $`\lambda`$. Множество всех слов алфавита $`V`$ обозначается $`V^*`$.

Произвольное множество цепочек над алфавитом $`V`$, иначе любое подмножество полугруппы $`V^*`$, называется **формальным языком** над $`V`$. Поэтому язык может быть задан как любое множество:

* перечислением элементов;
* ограничивающим свойством;
* через известные множества;
* порождающей процедурой.

Например, для любого $`V`$ множество слов четной длины является языком. Множество слов нечетной длины также является языком, но в отличие от первого — не замкнутым относительно операции конкатенации. Будем обозначать языки буквой $`L`$ (с индексами или без них).

**Операции над языками:**

1. Теоретико-множественные: *объединение*, *пересечение* и *дополнение*.
1. *Конкатенация языков (произведение)*: $`L=L_1L_2`$

    ```math
    L = \{xy \mid x \in L_1 \land y \in L_2\}
    ```

    Свойства конкатенации:

    1. Ассоциативность: $`L_1(L_2L_3)=(L_1L_2)L_3`$
    1. Дистрибутивность относительно объединения:
        ```math
        \begin{matrix}
        L(L_1 \cup L_2) = LL_1 \cup LL_2 \\
        (L_1 \cup L_2)L = L_1L \cup L_2L
        \end{matrix}
        ```
    1. Некоммутативность: $`L_1L_2 \ne L_2L_1`$
    1. Наличие единицы: $`L\{\lambda\}=\{\lambda\}L=L`$
    1. Наличие нуля: $`L\varnothing = \varnothing L = \varnothing`$
    1. Связь с пересечением: $`L(L_1\cap L_2) \subseteq LL_1 \cap LL_2`$
    1. Если $`L_1 \ne \varnothing`$, $`\lambda \notin L`$, то $`L_1 \not\subset LL_1`$.[^1]

1. *Итерация*: это такой язык $`L`$, что итерация языка $`L_1`$ ($`L=L_1^*=L_1^0\cup L_1^1 \cup L_1^2 \cup \dots = \bigcup\limits_{n=0}^{\infty}L_1^n`$). Как нетрудно видеть, итерация алфавита $`V`$ (алфавит можно рассматривать как язык, состоящий из односимвольных слов) образует язык, состоящий из всех возможных цепочек, составленных из символов алфавита $`V`$. Это обстоятельство и объясняет, почему $`V^*`$ используется для обозначения множества всех слов над алфавитом $`V`$.

1. *Усечённая итерация*: $`L=L_1^+=L_1^1 \cup L_1^2 \cup \dots = \bigcup\limits_{n=0}^{\infty}L_1^n`$, т.е. без пустой строки.

**Порождающей грамматикой** называется упорядоченная четвёрка объектов $`G = <V_N, V_T, S, R>`$, где:

* $`V_N`$ - алфавит нетерминальных или вспомогательных символов
* $`V_T`$ - алфавит терминальных или основных символов ($`V_N \cap V_T = \varnothing`$)
* $`S`$ - начальный символ или аксиома, $`S \in V_N`$
* $`R`$ - конечное множество правил или продукций вида $`\varphi \to \psi`$, где $`\varphi \in V_T^*V_N(V_T\cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$ - различные цепочки, а $`\to`$ - специальный символ, не принадлежащий $`V_T`$ и $`V_N`$ и служащий для отделения левой части правила от правой.

Цепочка $`\omega_1`$ **непосредственно выводима** из цепочки $`\omega_0`$ (обозначается $`\omega_0 \Rightarrow \omega_1`$), если

```math
\begin{cases}
    \exists \xi_1, \xi_2, \varphi, \psi: \omega_0=\xi_1 \varphi \xi_2, \omega_1=\xi_1 \psi \xi_2
    \\
    \exists \varphi \to \psi \in R
\end{cases}
```

Сложные виды выводимости:

* выводима за один или несколько шагов: $`\omega_0 \Rightarrow^+- \omega_n`$
* выводима за $`n`$ шагов: $`\omega_0 \Rightarrow^n \omega_n`$
* выводима за несколько шагов: $`\omega_0 \Rightarrow^+- \omega_n`$ или $`\omega_0=\omega_n`$: $`\omega_0 \Rightarrow^* \omega_n`$

Множество цепочек в основном алфавите грамматики, выводимых из начального символа $`S`$, называется **языком, порождаемым грамматикой** $`G`$, и обозначается $`L(G)`$:

```math
L(G) = \{x \mid S\Rightarrow^*x \land x \in V_T^*\}
```

*Утверждение.* Для любого перечислимого множества слов $`M`$ существует грамматика $`G`$ такая, что $`M=L(G)`$.

**Классификация грамматик.**

* Грамматики класса 0 - грамматики, в которы не накладывается ограничений на вид правил.

* Контекстно-зависимые грамматики (КЗ-грамматики) - грамматики, все правила которых имеют вид:

    ```math
    \begin{matrix}
    \varphi \to \psi \\
    \varphi \in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^* \\
    \psi \in (V_T \cup V_N)^* \\
    |\varphi| \le |\psi|
    \end{matrix}
    ```

* Контекстно-свободные грамматики (КС-грамматики) - грамматики, все правила готовых имеют вид:

    ```math
    \begin{matrix}
    A \to \psi \\
    A \in V_N \\
    \psi \in (V_T \cup V_N)^*
    \end{matrix}
    ```

* Автоматные грамматики (А-грамматики) - грамматики, все правила которых имеют вид:

    ```math
    \begin{matrix}
    A \to a \\
    A \to aB \\
    A \to \lambda \\
    a \in V_T, \ A,B \in V_N
    \end{matrix}
    ```

---

[^1]: Можно привести доказательство, но зачем?